**3519. – Iris xiphioides** Ehrh. (I. PYRENAICA Bubani). – Plante vivace de 30-70 cm, glabre, à //gros bulbe ovoïde enveloppé de tuniques fibreuses //brunes ; feuilles assez largement linéaires-canaliculées, égalant ou dépassant la tige robuste cylindrique ; fleurs géminées, bleu violet, grandes ; spathe terminale très renflée, à valves peu inégales herbacées ; //périanthe à tube presque nul et fragile sur l'ovaire inclus, //à divisions extérieures plus longues que les intérieures, bien plus larges et plus longues que les stigmates bifides, à limbe égalant l'onglet glabre ; capsule en massue.
Prairies et pâturages élevés de la chaîne des Pyrénées. – Espagne septentrionale. = Juillet-août.